\documentclass[xcolor=dvipsnames
    , handout
    ]{beamer}

\input{../Auxiliary-latex-files/header.tex}

\title{Funktionale Programmierung\\
    \small{Functor, Applicative und Monad} }
\date{}

\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]


\begin{document}

\maketitle

\begin{fr}
    \tableofcontents
\end{fr}
\section{Functor}
\begin{fr}[fragile]
    Wir kennen bereits die Functor Typklasse.
    \begin{lstlisting}
class Functor f where
    fmap :: (a -> b) -> f a -> f b
    \end{lstlisting}
    Die Funktion fmap hat auch eine infix Variante:
\begin{lstlisting}
(<$>) = fmap
\end{lstlisting}
Beispiel:
\begin{lstlisting}
(+1) <$> [1,2,3] == [2,3,4]
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    Wir kennen auch bereits die zur Functor Klasse gehörenden Regeln:
    \begin{itemize}
        \item
   Identität
    \begin{lstlisting}
fmap id = id
id <$> x = x
    \end{lstlisting}
    \item Komposition
\begin{lstlisting}
fmap (f . g) = (fmap f) . (fmap g)
(f . g) <$> x = f <$> (g <$> x)
\end{lstlisting}
    \end{itemize}
\end{fr}


\section{Applicative Functor}

\begin{fr}[fragile]
    Wir haben eine Funktion, die den ``Vorgänger'' einer natürlichen Zahl berechnet:
\begin{lstlisting}
predec :: Int -> Maybe Int
predec x
    | x <= 1    = Nothing
    | otherwise = Just $ x - 1
\end{lstlisting}
Weil Maybe ein Functor ist, können wir diese Funktion angenehm mit Funktionen kombinieren, die eigentlich einen \texttt{Int} statt eines \texttt{Maybe Int} konsumieren.
\begin{lstlisting}
-- f x = 2*(x-1)
f x = (*2) <$> predec x
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Können wir die Funktion \texttt{predec} auch im Kontext einer zweistelligen Funktion verwenden?
\begin{lstlisting}
-- h x y = (x-1) * (y -1)
h x y = (*) (predec x) (predec y)
\end{lstlisting}
funktioniert nicht, weil wir \texttt{*} nicht direkt auf \texttt{Int} anwenden können.
\begin{lstlisting}
h x y = (*) <$> (predec x) (predec y)
\end{lstlisting}
geht ebenfalls nicht, weil
\begin{lstlisting}
(*) <$> (predec x) :: Maybe (Int -> Int)
predec y :: Maybe Int
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Wir brauchen eine Funktion vom Typ
\begin{lstlisting}
(<*>) :: Maybe (Int -> Int) -> Maybe Int -> Maybe Int
\end{lstlisting}
dann können wir (zumindest von den Typen her) unsere Funktion \texttt{h} wie folgt schreiben:
\begin{lstlisting}
h x y = (*) <$> predec x <*> predec y
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    Die Applicative Functor Klasse
\begin{lstlisting}
class (Functor f) => Applicative f where
    pure  :: a -> f a
    (<*>) :: f (a -> b) -> f a -> f b
\end{lstlisting}
Die Applicative Instanz von Maybe
\begin{lstlisting}
pure = Just
Just f <*> x  = f <$> x
Nothing <*> _ = Nothing
\end{lstlisting}
bietet genau was wir brauchen.
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Sobald wir zweistellige Funktionen beherrschen, beherrschen wir $n$ stellige Funktionen:
\begin{lstlisting}
mul3 x y z = x * y * z

-- d x y z = (x-1) * (y-1) * (z-1)
d x y z =
    mul3 <$> predec x <*> predec y <*> predec z
\end{lstlisting}
\end{fr}

\subsection{Beispiel}
\begin{fr}[fragile]
    \begin{lstlisting}
data User = User
    { uName  :: String
    , uEmail :: String
    , uCity  :: String
    }

type Profile = [(String, String)]

petersProfile :: Profile
petersProfile =
    [ ("name", "peter")
    , ("email", "peter@peter.com")
    , ("city", "zueri")
    ]
    \end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
\begin{lstlisting}
myLookup :: String -> Profile -> Maybe String
myLookup str [] = Nothing
myLookup str ((key, value):assocs)
    | str == key = Just value
    | otherwise = myLookup str assocs
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
\begin{ex}
    Implementieren Sie eine Funktion
\begin{lstlisting}
buildUser :: Profile -> Maybe User
\end{lstlisting}
die aus einem Profil einen User erstellt wenn alle nötigen Angaben vorhanden sind (Name, Email, Stadt). Verwenden Sie die Applicative Instanz von Maybe noch nicht sondern arbeiten Sie alle Fälle ``von Hand'' durch.
\end{ex}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
\begin{lstlisting}
buildUser :: Profile -> Maybe User
buildUser prof = case myLookup "name" prof of
   Nothing -> Nothing
   Just name -> case myLookup "email" prof of
      Nothing -> Nothing
      Just email -> case myLookup "city" prof of
         Nothing -> Nothing
         Just city -> Just $ User name email city
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    \begin{ex}
        Versuchen Sie Ihre Funktion mithilfe von \texttt{(<\$>)} und \texttt{(<*>)} zu deklarieren.
    \end{ex}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    \begin{lstlisting}
buildUser profile = User
    <$> myLookup "name" profile
    <*> myLookup "email" profile
    <*> myLookup "city" profile
    \end{lstlisting}
\end{fr}

\subsection{Applicative Regeln}
\begin{fr}[fragile]
    Die Applicative Klasse hat folgende Regeln:
\begin{itemize}
    \item Identität
    \begin{lstlisting}
pure id <*> vv = vv
    \end{lstlisting}
    \item Komposition
\begin{lstlisting}
pure (.) <*> f <*> g <*> x = f <*> (g <*> x)
\end{lstlisting}
\item Homomorphismus
\begin{lstlisting}
pure f <*> pure v = pure (f v)
\end{lstlisting}
\item Interchange
\begin{lstlisting}
f <*> pure x = pure ($ x) <*> f
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{fr}

\section{Monad}
\subsection{Beispiel}
\begin{fr}
Wir wollen unser Beispiel zum ``Bauen'' von \texttt{User} aus einem Profil wie folgt erweitern:
\begin{itemize}
    \item Die Stadt eines Benutzers ist nicht mehr direkt in seinem Profil gespeichert. Die Städte werden den Email Adressen in einer separaten Liste zugeordnet.
    \item Daraus folgt, dass zum Herausfinden des \texttt{uCity} Feldes die \texttt{uEmail} Daten verwendet und daher bereits vorhanden sein müssen.
    \item Die Daten können also nicht unabhängig voneinander hergestellt werden, wir können das Problem also nicht ``nur'' mit einem Applicative lösen.
\end{itemize}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    \begin{lstlisting}
type CityBase = [(String, String)]

annasProfile :: Profile
annasProfile =
    [ ("name", "Anna")
    , ("email", "anna@nasa.gov")
    ]

citiesB :: CityBase
citiesB =
    [ ("anna@nasa.gov", "Washington")
    , ("peter@peter.com", "Zueri")
    ]
    \end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    Von ``Hand''
\begin{lstlisting}
buildUserC :: Profile -> CityBase -> Maybe User
buildUserC p cities = case myLookup "name" p of
   Nothing -> Nothing
   Just name -> case myLookup "email" p of
      Nothing -> Nothing
      Just email -> case myLookup email cities of
         Nothing -> Nothing
         Just city -> Just $
            User name email city
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    Weil wir die \texttt{email} Daten brauchen um auf die \texttt{city} Daten zugreifen zu können, benötigen wir eine Funktion, die folgende Signatur hat:
    \begin{lstlisting}
bind :: Maybe String -> (String -> Maybe String) -> Maybe String
    \end{lstlisting}
    Weil wir damit Funktionen vom Typ
    \begin{lstlisting}
String -> Maybe String
    \end{lstlisting}
``hintereinander'' ausführen (komponieren) können.
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    Die Monad Klasse bietet uns genau das passende Interface:
    \begin{lstlisting}
class (Applicative m) => Monad m where
    (>>=) :: m a -> (a -> m b) -> m b
    \end{lstlisting}
\end{fr}
\begin{fr}[fragile]
\begin{lstlisting}
buildUserB :: Profile -> CityBase -> Maybe User
buildUserB profile cities =
    myLookup "name" profile
        >>= \n -> myLookup "email" profile
        >>= \e -> myLookup e cities
        >>= \c -> pure $ User n e c
\end{lstlisting}
\end{fr}
\begin{fr}[fragile]
    Mit der ``\texttt{do} Notation'':
    \begin{lstlisting}
buildUserCM :: Profile -> CityBase -> Maybe User
buildUserCM profile cities = do
    name  <- myLookup "name" profile
    email <- myLookup "email" profile
    city  <- myLookup email cities
    pure $ User name email city
    \end{lstlisting}
\end{fr}
\subsection{Monad Regeln}
\begin{fr}[fragile]
    Die Monad Klasse hat auch Regeln.
    \begin{itemize}
        \item ``left identity''
        \begin{lstlisting}
pure a >>= f = f a
        \end{lstlisting}
        \item ``Right identity''
        \begin{lstlisting}
m >>= pure = m
        \end{lstlisting}
        \item Assoziativität:
        \begin{lstlisting}
(m >>= f) >>= g = m >>= (\x -> f x >>= g)
        \end{lstlisting}
        \end{itemize}
\begin{rk}
    Die Funktion \texttt{pure} wird im Zusammenhang mit Monaden auch \texttt{return} genannt.
\end{rk}
\end{fr}
\end{document}
